美台租稅協定 傳來好消息 | 聯合新聞網	
2023-07-14	
https://udn.com/news/story/7238/7301832	
美國聯邦參議院外交委員會13日審查通過「台灣租稅協定法案」（Taiwan Tax Agreement Act），授權美台洽簽租稅協定，讓美台企業得以避免雙重課稅；另外美國參眾兩院財稅委員提議以國內法提供台企「類租稅協定」，12日也公布相關法案討論稿。財政部昨（14）日回應，這是好的起步，但美國立法程序、稅約範本複雜，若後續展開相關洽簽程序，將會是較為中長期的過程。「台灣租稅協定法案」是由美國參院外交委員會資深議員共同提出，包含主席梅南德茲（Bob Menendez）、首席議員芮胥（James Risch）、亞太小組主席范霍倫（Chris Van Hollen）及首席議員羅穆尼（Mitt Romney）；通過版本是梅南德茲13日提出的修正版，但修正版本尚未公布。根據提案版本，法案鼓勵美國進一步強化與台灣的經濟關係，若簽署租稅協定，對促進雙邊投資貿易，以及強化雙邊關係至為關鍵，還能鼓勵其他國家推動與台灣的經濟連結。此案授權美國總統透過美國在台協會（AIT）與台北駐美國台北經濟文化代表處（TECRO）洽簽租稅協定，以處理雙重課稅問題。法案規定，行政部門必須在協商啟動前至少15天通知國會，在協商完成後30天內將協定送交國會，參眾兩院通過共同決議核准後生效。外委會最初安排的審查時間是6月8日，共和黨籍參議員保羅（Rand Paul）以財政部可索取美國納稅人的稅務資訊為由杯葛，拖至13日終於展開審查，保羅在審查過程中再次提出修正案處理稅務資料隱私疑慮，但表決未通過，梅南德茲發動口頭表決讓法案過關。在參院外委會審查法案前夕，另一部由跨黨派參眾議員連署的法案也出爐，主題同樣是避免美台雙重課稅。資誠稅務諮詢顧問公司執行董事蘇宥人指出，這項法案擬新增美國聯邦稅法第894A條，包含將美國來源股利、利息、權利金扣繳稅率由目前30％降低至10％至15％。蘇宥人提醒，美國國內立法本質上是單向措施，與租稅協定的雙向措施不同，但新的第894A條為達雙方互惠，須待美國財政部認定台灣確實已提供對等待遇後才能生效，因此台灣也必須比照進行立法作業。法案須經委員會和參眾兩院審查，獲得一致版本後送交白宮經總統簽署生效；即便租稅法案過關，美台避免雙重課稅仍須經行政部門協商並簽署協議，才具備實質法律效力。